\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{preamble.tex} % Gọi preamble từ file riêng

\begin{document}
\newpage

\begin{center}
    \vspace*{2em}
    {\Huge\bfseries Blog Tuần 3 – Module 2 \par}
    \vspace{1em}
    {\Large\itshape Từ Thống Kê Đến Firebase và Nghệ Thuật Trình Bày\par}
    \vspace{2em}
    {\large\textbf{Tác giả:} GRID034} \\
    \vspace{2em}
    \hrule
    \vspace{1.5em}
\end{center}

\noindent
Tuần thứ ba của Module 2 đưa bạn vào một hành trình đặc biệt: từ nền tảng thống kê xác suất đến việc vận dụng nó trong xây dựng hệ thống trí tuệ nhân tạo với Firebase, và kết thúc bằng kỹ năng trình bày thông tin chuyên nghiệp. Đây là sự kết hợp giữa tư duy định lượng và nghệ thuật kể chuyện dữ liệu.

\vspace{1em}

\noindent
Các chủ đề nổi bật bao gồm:


\begin{description}[leftmargin=2.5em, style=nextline]
    \item[\textbf{1. Thống kê mô tả cơ bản}] 
    Làm quen với các khái niệm nền tảng như biến ngẫu nhiên, kỳ vọng, phương sai, độ lệch chuẩn. Giải thích qua ví dụ trực quan và ứng dụng phân tích dữ liệu học sinh, thu nhập, hoặc kết quả thi.
    
    \item[\textbf{2. Hiệp phương sai và Hệ số tương quan}]
    Khám phá mối quan hệ giữa các biến số: khi nào chúng đồng biến, khi nào nghịch biến? Cách tính Covariance và Correlation, minh họa qua dữ liệu điểm thi và ứng dụng trong phát hiện xu hướng trong AI.
    
    \item[\textbf{3. Firebase và Firestore trong AI}]
    Giới thiệu toàn diện về nền tảng Firebase, cách cấu hình Realtime Database và Firestore, lưu trữ dữ liệu không cần server backend, kết nối Python để thực hiện các thao tác CRUD và đồng bộ hóa dữ liệu.

    \item[\textbf{4. Huấn luyện mô hình Machine Learning trên Firebase}]
    Sử dụng dữ liệu thật (Iris dataset), lưu trữ, truy xuất và huấn luyện các mô hình như Decision Tree, SVM, Logistic Regression. Tích hợp Streamlit để tạo web app đơn giản dự đoán kết quả và ghi lại dữ liệu người dùng.

    \item[\textbf{5. Kỹ năng trình bày và kể chuyện bằng dữ liệu}]
    Trang bị kỹ năng thiết kế slide chuyên nghiệp và truyền đạt thông điệp hiệu quả: nguyên tắc 5-5-5, quy tắc màu 60-30-10, biểu đồ chọn lọc (bar, line, scatter). Sử dụng kỹ thuật SCQA và sơ đồ Logical Tree để kể chuyện dữ liệu logic và thuyết phục.
\end{description}

\vspace{0.5em}
\noindent
Tất cả được trình bày một cách logic, minh họa rõ ràng và áp dụng thực tiễn, giúp bạn xây dựng kỹ năng tổng hợp: từ phân tích – mô hình hóa – đến truyền đạt hiệu quả.

\vspace{1em}
\newpage

\input{projects/Basic Statistic/main}
\clearpage
\setcounter{section}{0} % Reset section numbering

\input{projects/MeanandMedian/Main}
\clearpage
\setcounter{section}{0} % Reset section numbering

\input{projects/Statistic application/main}
\clearpage
\setcounter{section}{0} % Reset section numbering

\input{projects/NoSQL3/main}
\clearpage
\setcounter{section}{0} % Reset section numbering

\input{projects/Slide Design & Storytelling/main}
\clearpage
\setcounter{section}{0} % Reset section numbering

\end{document}